\chapter{Les principales norme de gouvernance des données}

\section*{Quizz}
\addcontentsline{toc}{section}{Quizz}

\begin{enumerate}
    \item Qu’est-ce que la norme ISO 38500 ?

        C'est une norme internationale qui guide la gouvernance des systèmes d'information (SI) en fournissant des principes pour assurer que l'usage des SI soit efficace, responsable et conforme aux objectifs de l'organisation.
    \item Quels sont les principes de gouvernance des SI établis par l'ISO 38500 ?

        \begin{itemize}
            \item responsabilité
            \item stratégie
            \item acquisition
            \item performance
            \item conformité
            \item comportement humain
        \end{itemize}
    \item À quoi sert le RGPD ?

        Il vise à protéger les données personnelles des citoyens de l'UE et à encadrer leur traitement par les entreprises.
    \item Quels types de données sont protégées par le RGPD ?

        Les données à caractère personnel, telles que le nom, l'adresse, les données de santé, et toute information pouvant identifier une personne.
    \item Quelle est la différence entre le RGPD et le CCPA ?

        Le RGPD (Règlement Général sur la Protection des Données) concerne la protection des données personnelles en Europe, tandis que le CCPA (California Consumer Privacy Act) concerne la protection des consommateurs en Californie, avec des différences dans les droits et les obligations.
    \item Quelles sont les conséquences d’une violation du RGPD pour une entreprise ?

        Cela peut entraîner des sanctions financières sévères (jusqu'à 4 \% du chiffre d'affaires mondial), des dommages à la réputation, et des recours juridiques par les personnes affectées.
    \item Qu’est-ce que la norme ISO 27001 ?

        C'est une norme internationale qui spécifie les exigences pour la mise en place d'un système de management de la sécurité de l'information (SMSI).
    \item Comment ISO 27001 contribue-t-elle à la sécurité des données ?

        Elle contribue à la sécurité des données en fournissant un cadre de bonnes pratiques pour identifier, gérer et réduire les risques de sécurité de l'information.
    \item Citez deux principes clés du CCPA.

        Deux principes clés du CCPA sont : le droit à l'accès et la suppression des données personnelles, et le droit de refuser la vente de ses données.
    \item Quels sont les principaux objectifs d'une norme de gouvernance des données comme ISO 38500 ?

        Les principaux objectifs d'une norme de gouvernance des données comme ISO 38500 sont d'assurer un usage efficace et responsable des technologies de l'information en alignement avec les objectifs stratégiques et la conformité réglementaire.
\end{enumerate}
